# Article Annexe III-16 a (art. A322-82)

Conditions d'évolution en enseignement en plongée à l'air en milieu naturel

<table>
<tbody>
<tr>
<td>
<p align="center">ESPACES d'évolution</p>
</td>
<td>
<p align="center">APTITUDES MINIMALES DES PLONGEURS</p>
</td>
<td>
<p align="center">COMPÉTENCE<br/>minimale de la personne encadrant la palanquée</p>
</td>
<td>
<p align="center">EFFECTIF MAXIMAL<br/>de la palanquée<br/>(personne encadrant<br/>la palanquée non comprise)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="2" valign="top">
<p>Espace de 0 à 6 mètres</p>
</td>
<td>
<p>Baptême</p>
</td>
<td>
<p align="center">E-1</p>
</td>
<td>
<p align="center">1 (*)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>Débutants</p>
</td>
<td>
<p align="center">E-1</p>
</td>
<td>
<p align="center">4 (*)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top">
<p>Espace de 0 à 12 mètres </p>
</td>
<td valign="top">
<p>Débutants en cours de formation vers les aptitudes PE-12 ou PA-12</p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">E-2</p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">4 (*)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top">
<p>Espace de 0 à 20 mètres</p>
</td>
<td valign="top">
<p>Débutants ou PE-12, en cours de formation vers les aptitudes PE-20 ou PA-20</p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">E-2</p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">4 (*)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top">
<p>Espace de 0 à 40 mètres</p>
</td>
<td valign="top">
<p>PE-20 ou PA-20, en cours de formation vers les aptitudes PE-40 ou PA-40 </p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">E-3</p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">4 (*)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top">
<p>Espace de 0 à 60 mètres</p>
</td>
<td valign="top">
<p>PE-40 ou PA-40, en cours de formation vers les aptitudes PE-60 ou PA-60</p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">E-4</p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">4 </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="4">
<p align="left">(*) Possibilité d'ajouter dans la palanquée un plongeur supplémentaire, au minimum titulaire d'une qualification de guide de palanquée (GP) ou de plongeur niveau 4 (P4).</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
